（短文）《圍欄．圍攔》

原本，過馬路是一件很自由的事。

從街上任何一點直接走出去就可以，以最短時間，走最短的距離。

某天，有人橫過馬路被車撞到。為了保護路人的安全，街上起了第一個圍欄。

第二天，有說為了防止車輛衝上行人路，街上起了第二個圍欄。
.
.
.
到第一百個圍欄，沒有人知道背後原因，路人猜想，必是為了我們的安全才起吧。

本來直行只需二十秒的路程，因為要依著圍欄走到街尾再等待交通燈，變成三分鐘的路程。

初時路人不習慣，漸漸，大家習慣了，自此覺得無論街上有沒有車，過馬路最少是需要三分鐘的。

跳過圍欄、不依照交通燈橫過馬路的路人都有罪，要被罰款。

漸漸，路人都要沿著圍欄所攔出的路行走，要過馬路，只有一條路。
.
.
.
某天，有一個圍欄被拆，路人們很驚慌，大家勸說不要破壞。

第二天，第二個圍欄被拆，大家又勸說不要拆，它是用來保護我們的。
.
.
.
漸漸，一個又一個的圍欄都被拆走，大家發現，只要街上無車，過馬路只需二十秒。

原來，過馬路是一件很自由的事。